\documentclass[12pt, twoside]{report}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{unicode-math}
\setmainfont{Tex Gyre Pagella}
\setmathfont{TeX Gyre Pagella Math}

\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=4cm,bmargin=3cm,lmargin=4cm,rmargin=3cm}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage[variant=us]{english}
\setotherlanguage[variant=brazilian]{portuguese}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\usepackage[
unicode=true,
pdfusetitle,
bookmarks=true,
bookmarksnumbered=false,
bookmarksopen=false,
breaklinks=false,
pdfborder={0 0 1},
backref=false,
colorlinks=false
]{hyperref}

\makeatletter

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% USER PACKAGES

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}

\usepackage{verbatim}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{cancel}
\usepackage{listings}

\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=NavyBlue,linkcolor=NavyBlue,citecolor=CornflowerBlue,naturalnames=true,hypertexnames=true}

\usepackage{doi}

\usepackage[comma]{natbib}
\setcitestyle{numbers,square}

\usepackage{svg}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage[none]{hyphenat}
\sloppy

\usepackage{multirow}

\usepackage[withpage]{acronym}

\usepackage{doi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% MATH MACROS

% Upright d
\newcommand{\ud}{\mathrm{d}}

% Integration element
\usepackage{xifthen}
\newcommand{\intelm}[2] {
  \ifthenelse{\isempty{#2}}
    {\ud #1 \,}
    {\ud^{#2} {#1} \,}
}

% Derivatives
\newcommand{\der}[2]{\frac{\ud #1}{\ud #2}}
\newcommand{\del}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\nder}[3]{\frac{\ud^{#3} #1}{\ud {#2}^{#3}}}
\newcommand{\ndel}[3]{\frac{\partial^{#3} #1}{\partial {#2}^{#3}}}

% Tensors
\newcommand{\tens}[3]{#1^{#2}_{\phantom{#2} #3}}
\newcommand{\itens}[3]{#1_{#3}^{\phantom{#3} #2}}

% Covariant derivative
\newcommand{\covd}[1]{\tens{\nabla}{}{#1}}
\newcommand{\ucovd}[1]{\tens{\nabla}{#1}{}}

% Metric tensor
\newcommand{\g}{\textsl{g}}
\newcommand{\mtrtens}[2]{\tens{\g}{}{#1#2}}
\newcommand{\umtrtens}[2]{\tens{\g}{#1#2}{}}

% Kronecker delta
\newcommand{\kdelta}[2]{\tens{\delta}{#1}{#2}}

% Connection symbols
\newcommand{\chris}[3]{\tens{\Gamma}{#1}{#2 #3}}

% Index partial derivative
\newcommand{\indexdel}[1]{\tens{\partial}{}{#1}}

% References
\newcommand{\myref}[1]{Eq. (\ref{#1})}

% Definitions, theorems
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{definition}{Definition}[section]

% "Fat" table cells
\newcommand{\tlt}[2]{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}#1\\ #2\end{tabular}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% SPACING MACROS

\usepackage{slashed}

\usepackage{nextpage}
\newcommand\myclearpage{\cleartooddpage[\thispagestyle{empty}]}

\usepackage[fit]{truncate}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE]{\truncate{.95\headwidth}{\leftmark}}
\fancyhead[RO]{\truncate{.95\headwidth}{\rightmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\makeatother

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% DOCUMENT START

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% AUTHOR'S NAME

\begin{center}
  Lucas Timotheo Sanches
  \par\end{center}

\vspace{2.5cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% THESIS TITLE

\begin{center}
  {\huge{}Energy Extraction and Quasinormal Modes of Black Hole Binaries: An analytical and numerical study}{\huge\par}
  \par\end{center}

\begin{center}
  \vspace{2.5cm}
  \par\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% THESIS DESCRIPTION

\begin{center}
  \begin{minipage}[t]{0.6\columnwidth}
    \begin{center}
      Thesis presented to the Post-Graduation program in Physics of
      Federal University of ABC as a requirement for obtaining the title
      of Doctor in Physics.
      \par\end{center}
  \end{minipage}
  \par\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% ADVISORS

\begin{center}
  \vspace{2cm}
  Advisor: Prof. Dr. Maurício Richartz
  \par\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% CITY

\begin{center}
  \vspace{2cm}
  Santo André - SP
  \par\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% YEAR

\begin{center}
  2023
  \par\end{center}

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\begin{center}
  \pagebreak{}
  \par\end{center}

\vfill{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% LIBRARY STUFF

\begin{center}
  \fbox{\begin{minipage}[t]{0.8\columnwidth}%
      TIMOTHEO SANCHES, Lucas

      \hspace{1cm}Energy Extraction and Quasinormal Modes of Black Hole Binaries: An analytical and numerical study / Lucas Timotheo Sanches - Santo André,
      Universidade Federal do ABC, 2023.

      \vspace{0.5cm}

      \hspace{1cm}XX fls. XX cm\vspace{0.5cm}

      \hspace{1cm}\textportuguese{Orientador: Maurício Richartz}\vspace{0.5cm}

      \hspace{1cm}\textportuguese{Tese (doutorado) — Universidade}
      \textportuguese{Federal do ABC, Programa de Pós-Graduação em Física, 2023}\vspace{0.5cm}

      \hspace{1cm}
      \begin{portuguese}
        1. Palavra-chave. 2. Palavra-chave.  3. Palavra-chave.
        I. TIMOTHEO SANCHES, Lucas. II. Programa de Pós-Graduação em Física,
        2021. III. Título: subtítulo%
      \end{portuguese}
    \end{minipage}}
  \par\end{center}

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\begin{center}
  \pagebreak{}
  \par\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% DEDICATION

\begin{minipage}[t]{0.9\columnwidth}%
  \begin{center}
    \textbf{\large{}\rule[0.5ex]{1\columnwidth}{1pt}}{\large\par}
    \par\end{center}
  \begin{doublespace}
    \textportuguese{DEDICATÓRIA}
  \end{doublespace}

  \rule[0.5ex]{1\columnwidth}{1pt}%
\end{minipage}
\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}
\begin{portuguese}
  Dedico esse trabalho à memória da minha amada avó, Ignez de Sousa Timotheo, que faleceu durante a elaboração do mesmo e que durante toda a sua vida representou um exemplo inabalável de força moral e superação das piores adversidades às quais um ser humano pode ser submetido. O seu exemplo e as suas palavras estarão eternamente gravados na minha memória e no meu coração.

  Maior que o seu exemplo, era talvez somente o amor que tivera pelos filhos, e por mim, o seu único neto. Tal amor era refletido no orgulho que ela sentia em ter um neto que seria o primeiro da nossa família a tornar-se doutor. Por conta do curso natural da nossa breve existência, ela não poderá presenciar fisicamente a conclusão desse trabalho que ela vira se iniciar. Entretanto, acredito e sinto que de alguma forma, ela estará comigo, não só na minha defesa, mas indubitavelmente no meu coração e acompanhando os meus passos durante toda a minha vida.
\end{portuguese}

\begin{center}
  \myclearpage
  \par\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% THANKS

\begin{minipage}[t]{0.9\columnwidth}%
  \begin{center}
    \textbf{\large{}\rule[0.5ex]{1\columnwidth}{1pt}}{\large\par}
    \par\end{center}
  \begin{doublespace}
    \textportuguese{AGRADECIMENTOS}
  \end{doublespace}

  \rule[0.5ex]{1\columnwidth}{1pt}%
\end{minipage}
\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\begin{portuguese}[variant=brazilian]
  Nenhum texto pode refletir adequadamente o sentimento de gratidão que tenho pelos maiores responsáveis pelos sucessos da minha trajetória até este ponto: os meus pais, Luis e Tania. Durante toda a minha vida, os meus pais incentivaram e deram apoio ao meu instinto investigativo, ao meu interesse pela ciência e à minha paixão pelos estudos. Deram-me apoio financeiro, e principalmente, emocional e todo o seu amor nos momentos mais difíceis da minha caminhada. Sinto-me honrado de ser filho de pessoas tão maravilhosas e inigualáveis, exemplos em todos os sentidos. Amorosos. Carinhosos. Cuidadores. Pais. Espero retornar-lhes com o orgulho de ter um filho titulado doutor uma parte de todo o amor incondicional que eles têm por mim desde o meu nascimento, e demonstrar através deste trabalho uma pequena parte de toda a admiração e amor que sinto por eles.

  Agradeço, de forma igualmente carinhosa, ao restante dos meus familiares, cujas características que atribuí aos meus pais de apoio, amor e a admiração que sinto por eles também se aplicam: a minha avó Marisa, o meu avô Luis e às minhas tias, Sandra e Márcia.

  Gostaria de expressar o meu sincero agradecimento a uma pessoa muito especial, que tive a sorte de conhecer durante a elaboração desse trabalho: a minha amada companheira, Thalía. Agradeço-lhe por todo o apoio e incentivo que você me deu durante o processo de elaboração da minha tese. Sem a sua ajuda, eu não teria conseguido concluir este trabalho. A sua presença foi, e ainda é, fundamental para o meu sucesso. Eu não poderia ter pedido por uma companheira mais amorosa, solidária e compreensiva nesta jornada. Este é um momento importante para mim e você contribuiu enormemente para eu chegar até aqui. Obrigado por ser minha namorada e a minha inspiração. Espero que possamos continuar a apoiar um ao outro nos nossos futuros desafios e conquistas, e que o nosso amor se fortaleça cada vez mais com os muitos anos que teremos pela frente.

  A vida, sem bons amigos, seria um erro. É por isso que agradeço profundamente àqueles que decidiram fazer parte da minha vida, minha luta e minha trajetória por livre e espontânea vontade e aqui permanecem ao meu lado mesmo dadas as dificuldades da convivência do dia a dia. São eles: Bruna, Caio, Gabriel, Karen, Rafaela, Thiago e por fim, mas não menos importante, Iara, a quem além dos anos de amizade devo agradecimentos pela troca de discussões, ajuda, opiniões, apoio e suporte, tanto em assuntos acadêmicos quanto em assuntos pessoais que foram essenciais à elaboração desse trabalho e durante a minha carreira. Que possamos continuar sempre nos apoiando em todos os aspectos das nossas vidas.

  Agradeço também a meu orientador, Maurício, por toda a orientação e apoio que você me proporcionou ao longo deste tempo. As suas orientações foram essenciais para eu poder alcançar os resultados desejados no meu trabalho. As suas críticas construtivas, sugestões e opiniões foram sempre muito valiosos para o meu crescimento pessoal e profissional. Agradeço por ter-me dedicado o seu tempo, compartilhado o seu conhecimento e ajudado a desenvolver as minhas habilidades de pesquisa. As suas orientações foram além do aspecto profissional, sempre se mostrando preocupado com o meu bem-estar e com a minha jornada acadêmica. Foi uma grande honra ter você como o meu orientador e com certeza levarei as lições aprendidas no meu futuro.
\end{portuguese}

I would also like to express my heartfelt gratitude to Dr. Erik Schnetter, my international collaborator and mentor. Your expertise in the field of numerical relativity is unparalleled, and your dedication to your research is truly inspiring. I feel incredibly fortunate to have had the opportunity to work with you and learn from you. You have not only taught me the intricacies of numerical relativity but also provided me with the necessary guidance and support to succeed in our research endeavors. Your enthusiasm for our projects has been infectious, and I have been constantly motivated by your passion for advancing scientific knowledge. I hope to continue working with you for many years to come, building on the foundation we have established together.

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% CAPES

\begin{center}
  This study was financed in part by the Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior – Brasil (CAPES) – Finance Code 001
\end{center}

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% ABSTRACT 1

\begin{center}
  \textbf{\large{}\rule[0.5ex]{1\columnwidth}{1pt}}{\large\par}
  \par\end{center}

\begin{center}
  \textbf{\Large{}Resumo}{\Large\par}
  \par\end{center}

\vspace{0.5cm}

\begin{portuguese}[variant=brazilian]
  Esta tese explora fenômenos clássicos em múltiplos modelos de binários de buracos negros utilizando técnicas numéricas, analíticas e semi-analíticas. Nosso estudo fornece percepções sobre a extração de energia, modos quasinormais e o espalhamento ondulatório ao redor de binários de buracos negros, e demonstra como a presença de um binário altera estes fenômenos quando comparados às suas contrapartidas na presença de um único buraco negro. O estudo desenvolve técnicas inovadoras e pacotes numéricos, incluindo uma técnica para o estudo da extração de energia no contexto de espaços-tempos gerais, um código baseado no Método da Iteração Assintótica para o cálculo de frequências quasinormais de espaços-tempos de buracos negros e um novo \texttt{Thorn} para o \texttt{EinsteinTookit} para a evolução numérica de um campo escalar superimposto em uma métrica de evolução dinâmica. Estes resultados demonstram aumento da eficiência da extração de energia na presença de um objeto secundário e o cálculo bem-sucedido de novas frequências para perturbações de spin $5/2$ para o buraco negro de Schwarzschild. Descobertas preliminares do espalhamento de um campo escalar sem massa no binário do evento de colisão GW150914 demonstram percepções valiosas, mas estão sujeitas a mais testes e desenvolvimentos. Direções futuras de pesquisa incluem a incorporação da proposta de estudo do Processo de Penrose em espaços-tempos dinâmicos em simulações completamente dinâmicas, maior exploração da simulação numérica do campo escalar no topo do evento GW150914 e a inclusão de \textit{backreaction} da métrica para o aumento do realismo das simulações. As contribuições dessa tese aumentam a confiança na precisão e no potencial de métodos numéricos para a resolução de novos problemas em modelos de binários de buracos negros.
\end{portuguese}

\vspace{0.5cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% KEYWORDS 1

\textbf{\textportuguese{Palavras-chave: Buracos Negros, Processo de Penrose, Extração de Energia, Modos Quasinormais, \texttt{EinsteinTookit}, Relatividade Numérica}}

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% ABSTRACT 2

\begin{center}
  \textbf{\large{}\rule[0.5ex]{1\columnwidth}{1pt}}{\large\par}
  \par\end{center}

\begin{center}
  \textbf{\Large{}Abstract}{\Large\par}
  \par\end{center}

\vspace{0.5cm}

This thesis explores classical phenomena in multiple models of black hole binaries using numerical, analytical, and semi-analytical techniques. Our study provides insights into energy extraction, quasinormal modes, and wave scattering around black hole binaries, and demonstrates how the presence of a binary alters these phenomena compared to their single black hole counterparts. The study develops innovative techniques and numerical packages, including a technique for studying energy extraction in the context of general spacetime metrics, an Asymptotic Iteration Method-based code for computing quasinormal frequencies of black hole spacetimes, and a new \texttt{EinsteinToolkit Thorn} for the numerical evolution of a scalar field superimposed on a dynamically evolving metric. The results demonstrate enhanced efficiency of energy extraction in the presence of a secondary object, and the successful computation of new quasinormal frequencies for spin $5/2$ perturbations of a Schwarzschild black hole. Preliminary findings of the scattering of a massless field over the GW150914 binary collision demonstrate valuable insights but are subject to further testing and development. Future research directions include incorporating the proposed approach for studying the Penrose process in dynamic spacetimes into fully dynamical simulations, further exploring the numerical simulation of the scalar field on top of the GW150914 binary, and considering the backreaction of the spacetime metric to enhance the realism of the simulations. The thesis's contributions enhance confidence in the accuracy and potential of numerical methods for addressing novel problems in binary black hole spacetime models.

\vspace{0.5cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% KEYWORDS 2

\textbf{Keywords: Black Holes, Penrose Process, Energy Extraction, Quasinormal Modes, \texttt{EinsteinTookit}, Numerical Relativity}

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% LIST OF FIGURES

\thispagestyle{empty}
\listoffigures

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% LIST OF TABLES

\listoftables

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% LIST OF ACRONYMS

\chapter*{List of Acronyms}

\begin{acronym}
  \acro{GR}{General Relativity}
  \acro{BH}{Black Hole}
  \acro{BBH}{Binary Black Hole}
  \acro{PP}{Penrose Process}
  \acro{SKS}{Super Imposed Kerr Metric in Kerr-Schild Coordinates}
  \acro{NR}{Numerical Relativity}
  \acro{QNM}{Quasinormal Mode}
  \acro{ADM}{Arnowit, Deser and Misner}
  \acro{BSSN}{Baumgarte, Shapiro, Shibata and Nakamura}
  \acro{AMR}{Adaptive Mesh Refinement}
  \acro{CAS}{Computer Algebra System}
  \acro{AIM}{Asymptotic Iteration Method}
  \acro{API}{Application Programming Interface}
  \acro{ODE}{Ordinary Differential Equation}
  \acro{MP}{Majumdar and Papapetrou}
  \acro{CMMR}{Cabrera-Munguia, Manko and Ruiz}
\end{acronym}

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% TABLE OF CONTENTS

\tableofcontents{}

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

\begin{center}
  {\large{}\thispagestyle{empty}}{\large\par}
  \par\end{center}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% CHAPTERS

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{35}
\chapter{Introduction}
\label{ch:introduction}
\input{src/chapters/intro.tex}

\myclearpage
\par

\chapter{Energy Extraction From Black Hole Binaries}
\label{ch:penrose_binaries}
\input{src/chapters/penrose_binaries/penrose_binaries.tex}

\myclearpage
\par

\chapter{Numerical Scalar Wave Scattering in GW150914}
\label{ch:wave_scattering}
\input{src/chapters/wave_scattering/wave_scattering.tex}

\myclearpage
\par

\chapter{Quasinormal Modes and the Asymptotic Iteration Method}
\label{ch:qnm_aim}
\input{src/chapters/qnm_aim/qnm_aim.tex}

\myclearpage
\par

\chapter{Conclusions and perspectives}
\label{ch:conclusion}
\input{src/chapters/conc.tex}

\myclearpage
\par

%\appendix

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% BIBLIOGRAPHY
\bibliographystyle{apsrev4-1}
\bibliography{src/ref_aim.bib,src/ref_books.bib,src/ref_intro.bib,src/ref_owned.bib,src/ref_penrose.bib,src/ref_wave_scattering.bib}

\end{document}
